**足利義尚**（）是[室町時代中期室町幕府第](../Page/室町時代.md "wikilink")9代征夷大將軍。父親為第8代將軍[足利義政](../Page/足利義政.md "wikilink")，母親為其正室，也即[日野重政之女](../Page/日野重政.md "wikilink")[日野富子](../Page/日野富子.md "wikilink")。

足利義尚曾與叔父[足利義視爭奪將軍繼承權](../Page/足利義視.md "wikilink")，史稱[應仁之亂](../Page/應仁之亂.md "wikilink")。不少大名介入了這場將軍職務繼承戰爭中。最終足利義尚在爭權中勝利，成功成為新任將軍，但將軍的權威開始衰退。義尚致力於恢復幕府昔日的權威，積極改革幕政，並討伐反對幕府的[六角氏](../Page/六角氏.md "wikilink")，但最終在[征討六角氏期間病死於軍中](../Page/長享延德之亂.md "wikilink")。

## 生涯

1464年，第8代將軍[足利義政已經](../Page/足利義政.md "wikilink")30歲，及與[日野富子結婚已過十年而尚未有子嗣](../Page/日野富子.md "wikilink")，義政便決定讓自己已經出家的弟弟義尋還俗，改名[足利義視](../Page/足利義視.md "wikilink")，收義視為養子並讓他做自己的繼承人。沒想到就在第二年，富子竟生下一個兒子，即義尚。

[義政與](../Page/足利義政.md "wikilink")[富子既然已經有親生的兒子](../Page/日野富子.md "wikilink")，自然就希望讓親生兒子繼承將軍之位。日野富子拉攏有力的[守護大名](../Page/守護大名.md "wikilink")[山名持豐](../Page/山名持豐.md "wikilink")（宗全），試圖讓足利義尚成為繼承人。這引來[義視的不滿](../Page/足利義視.md "wikilink")，足利義視以[管領](../Page/管領.md "wikilink")[細川勝元為後盾](../Page/細川勝元.md "wikilink")，兩派為了爭奪將軍繼承人之位發生了嚴重的對立。以將軍家的繼承問題為原因之一，再加上幕府的重臣[畠山氏和](../Page/畠山氏.md "wikilink")[斯波氏也有](../Page/斯波氏.md "wikilink")[家督繼承問題](../Page/家督.md "wikilink")，终在1467年造成了長達十年之久的[應仁之亂](../Page/應仁之亂.md "wikilink")，進入[日本戰國時代](../Page/日本戰國時代.md "wikilink")。最後[細川勝元](../Page/細川勝元.md "wikilink")、[山名持豐在](../Page/山名持豐.md "wikilink")1473年（[文明五年](../Page/文明_\(年號\).md "wikilink")）相繼病死，雙方達成了和解。足利義政將將軍職讓給了年僅九歲的義尚，足利義尚成為室町幕府第9代將軍。而義政則隱居至[小川御所](../Page/小川御所.md "wikilink")，與[日野富子分居](../Page/日野富子.md "wikilink")。由於義尚年紀還小，於是富子便協助掌政。1476年，將軍府邸[花之御所被燒](../Page/花之御所.md "wikilink")，於是富子與義尚母子也改遷至小川御所。

應仁之亂後，日本掀起了「[下克上](../Page/下克上.md "wikilink")」的風潮，家臣起兵反對主君，守護大名也拒絕服從幕府將軍的統治。這使室町幕府的權威大為下降。足利義尚竭力試圖恢復幕府將軍的權威，因此在[長享元年](../Page/長享.md "wikilink")（1487年）9月12日親自率領[奉公眾](../Page/奉公眾.md "wikilink")2萬餘人，討伐領有公家、寺社等的[近江](../Page/近江.md "wikilink")[守護](../Page/守護.md "wikilink")[六角高賴](../Page/六角高賴.md "wikilink")，史稱[長享延德之亂](../Page/長享延德之亂.md "wikilink")。六角高賴拋棄居城[觀音寺城逃往](../Page/觀音寺城.md "wikilink")[甲賀](../Page/甲賀.md "wikilink")，在各地展開[遊擊戰](../Page/遊擊戰.md "wikilink")。

討伐六角氏使將軍權威在一定程度上得到恢復，隨後足利義尚沉迷酒色，不理政務軍事。同年足利義尚改名**義熙**，在[近江國的鈎](../Page/近江國.md "wikilink")（今[滋賀縣](../Page/滋賀縣.md "wikilink")[栗東市](../Page/栗東市.md "wikilink")）設立臨時的御所以對抗六角氏，這個御所被人稱作「鈎之陣所」。足利義尚在鈎之陣接見[京都來訪的](../Page/京都.md "wikilink")[公家和](../Page/公家.md "wikilink")[武家人物](../Page/武家.md "wikilink")，並以豪華的禮儀招待他們。

1488年，足利義尚任命自己的寵臣[結城尚豐為近江守護](../Page/結城尚豐.md "wikilink")，義尚側近的人物皆充任幕府要職，逐漸恢復了將軍的威權。長享三年（1489年）3月26日[巳時](../Page/巳時.md "wikilink")，年僅二十五歲的義尚在近江鈎之陣中病逝，其死因是由於過度沉迷於酒色引發的[腦溢血](../Page/腦溢血.md "wikilink")。第二年，隱居的義政也接著過世。由於足利義尚無子，於是1490年迎立了之前曾一度被當做繼承人的[足利義視之子](../Page/足利義視.md "wikilink")[足利義材](../Page/足利義材.md "wikilink")（一說義材是義尚的養子）為第10代將軍。

## 經歷

※日期＝舊曆

  - 1473年（[文明](../Page/文明_\(年號\).md "wikilink")5年）12月19日元服。同日昇敘正五位下，任[左近衛中將](../Page/左近衛中將.md "wikilink")。同時受封[征夷大将軍](../Page/征夷大将軍.md "wikilink")。
  - 1474年（文明6年）6月10日昇敘從四位下。
  - 1475年（文明7年）4月19日昇敘正四位下。9月17日補任[参議](../Page/参議.md "wikilink")。兼任左近衛中将如元。
  - 1476年（文明8年）1月6日昇敘[從三位](../Page/從三位.md "wikilink")。参議左近衛中将美作權守如元。（兼任美作權守的日期不詳）
  - 1477年（文明9年）1月6日昇敘[正三位](../Page/正三位.md "wikilink")。参議左近衛中将如元。
  - 1479年（文明11年）1月5日昇敘[從二位](../Page/從二位.md "wikilink")。参議左近衛中将如元。
  - 1480年（文明12年）3月29日轉任[權大納言](../Page/大納言.md "wikilink")。
  - 1483年（文明15年）3月21日昇敘[從一位](../Page/從一位.md "wikilink")。權大納言如元。
  - 1485年（文明16年）12月，兼務[淳和](../Page/淳和院.md "wikilink")[奖学院](../Page/奖学院.md "wikilink")[兩院別当](../Page/源氏長者.md "wikilink")。
  - 1486年（文明17年）8月28日兼任[右近衛大將](../Page/右近衛大將.md "wikilink")。
  - 1487年（[長享元年](../Page/長享.md "wikilink")）改名義熙。
  - 1488年（長享2年）9月17日轉任[内大臣](../Page/内大臣.md "wikilink")。右近衛大将兼任如元。
  - 1489年（長享3年）3月26日病逝。3月27日贈[太政大臣](../Page/太政大臣.md "wikilink")。

## 接受義尚偏諱的人物

  - [偏諱](../Page/偏諱.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [近衛尚通](../Page/近衛尚通.md "wikilink")
  - [九條尚經](../Page/九條尚經.md "wikilink")
  - [二条尚基](../Page/二条尚基.md "wikilink")
  - [勸修寺尚顯](../Page/勸修寺尚顯.md "wikilink")
  - [結城尚豐](../Page/結城尚豐.md "wikilink")
  - [畠山尚順](../Page/畠山尚順.md "wikilink")
  - [細川尚春](../Page/細川尚春.md "wikilink")
  - [伊達尚宗](../Page/伊達尚宗.md "wikilink")
  - [山名尚之](../Page/山名尚之.md "wikilink")
  - [細川尚經](../Page/細川尚經.md "wikilink")
  - [葛西尚信](../Page/葛西尚信.md "wikilink")
  - [大館尚氏](../Page/大館尚氏.md "wikilink")

|-    |-  |-

[Yoshihisa](../Category/室町幕府將軍.md "wikilink")
[Yoshihisa](../Category/將軍足利氏.md "wikilink")
[Category:罹患腦溢血逝世者](../Category/罹患腦溢血逝世者.md "wikilink")